\chapter{Estado del Arte}
El color es la característica visual más utilizada en recuperación de imágenes \cite{choras2007} y en reconocimiento de objetos \cite{drew1998}.

Existen diferentes espacios de color, $RGB$ y $XYZ$ son espacios de color estándares; $HSV$, $TSL$, $TSV$ son espacios de color angulares; $YC_bC_r$, $YCC$, $Y1Q$ y $YCC$ son
espacios de color de la clase $Y'$ \cite{sikudova2007}.

Para extraer características de  una imagen, es necesario representarla  como un vector, los histogramas de color son extensivamente usados para lograr esa representación. 
El histograma de color de una 
imagen es la función de probabilidad de masa de las intensidades de una imagen \cite{choras2007} y es  la forma más sencilla de representar una imagen,
además  presenta las siguientes
ventajas:
\begin{description}
  \item[\bf Robustez:] Los histogramas de color son invariantes a la rotación, cambios en la resolución del histograma, y oclusión de la imagen.
  \item[\bf Efectividad:] Existe un alto porcentaje de relevancia entre la imagen consulta y las imágenes parecidas.
  \item[\bf Simplicidad de implementación:] Construir un histograma de color es un proceso sencillo
  \item[\bf Simplicidad computacional:] El costo computacional para calcular el histograma de una imagen de tamaño $MxM$ es $O(M^2)$. El costo computacional para comparar dos imágenes
	    es $O(n)$, donde $n$  representa la resolución del histograma.
  \item[\bf Pocos requerimientos de almacenamiento:] Si asumimos la cuantización del color, el tamaño del histograma de color es significativamente más pequeño que la imagen.
\end{description}

Formalmente podemos definir un histograma de color como:
\begin{equation}
 h_{A,B,C}(a,b,c)=NProb(A=a,B=b,C=c)
\end{equation}
donde $A$, $B$, $C$, representan los tres canales de color $(R,G,B)$ o $(H,S,V)$ y $N$ es el número total de píxeles en la imagen \cite{choras2007}.


Los espacios de color angulares presentan mejor rendimiento, porque son los que aproximan mejor la distribución de color dado que consideran más
la saturación que el matiz \cite{sikudova2007}.
 Por lo tanto, el  espacio de color $HSV$ es mejor que el $RGB$, además es espacio de color $HSV$ es compatible con la percepción humana del color \cite{choras2007}, 
 y según \cite{lopez2013} está conformado por:
\begin{itemize}
 \item [\bf Matiz:] Corresponde al color y es representado por un ángulo.
 \item [\bf Saturación:] Define la pureza del color.
 \item [\bf Valor:]  Define la oscuridad del color.
\end{itemize} 


En \cite{lopez2013}, se propone una extensión de los histogramas de color, utilizando el espacio de color $HSV$, la técnica consiste en dividir el espacio de color $HSV$, en subespacios 
$C=[H,H']\times [S,S']\times[V,V']$,  el matiz $0  \leq H \leq H' \leq 360 $.



Los momentos de color también permiten obtener características de la imagen y han sido utilizados en reconocimiento de objetos \cite{choras2007}; el primer momento  es la media, 
el segundo  es la varianza y el tercero es la asimetría, los cuales han sido probados de forma eficiente y efectiva en representar las distribuciones
de color en las imágenes \cite{choras2007}.


En \cite{ayushi2013}, se propone una técnica  que utiliza el espacio de color $HSV$, llamada momentos de color basado en rejilla, la cual consiste en:
\begin{itemize}
 \item Convertir la imagen del espacio de color $RGB$ al $HSV$.
 \item Dividir la imagen  en bloques de $3x3$.
 \item Calcular los 3 momentos de color para cada canal $(H/S/V)$.
 \item De cada bloque se obtendrán 9 características, el  por lo tanto el tamaño del vector característico será 81.
 \item Normalizar las 81 características.
\end{itemize}


Otras técnicas  se enfocan  en la selección y combinación de modelos
de color para detección de características de la imagen, la elección de los modelos de color  
es importante en los algoritmos de visión computacional. En \cite{stokman2007}, se propone una técnica que explota la correlación imperfecta entre modelos de color, para seleccionar 
u obtener un modelo de color apropiado o algoritmos de detección de características derivados de  los principios de diversificación; que proporcione un adecuado 
equilibrio entre la invariancia de color  y el poder discriminativo. Basada en esta técnica,  \cite{tianyang2008} hace que los bordes de color en el objetivo, sean la principal 
característica para el reconocimiento.

Para detectar objetos específicos con múltiples colores en distribuciones no homogéneas, en  \cite{guo2013}, se utilizan las  entropías de color y un clasificador difuso.


